# UC MO-AO8-SL {.header}

[UC MO-AO8-SL Модуль вывода](http://ru.unitecontrol.com/MO-AO8-SL.html), 8 аналоговых каналов вывода Modbus RTU (RS485)

![](images/MO-AO8-SL/device.png) {.img-responsive}

## Инструкция пользователя

## Указание мер безопасности

* По способу защиты от поражения электрическим током модуль соответствует классу II по ГОСТ 12.2.007.0-75.
* При эксплуатации и техническом обслуживании необходимо соблюдать требования ГОСТ 12.3.019-80, “Правил эксплуатации электроустановок потребителей” и “Правил охраны труда при эксплуатации электроустановок потребителей”.
* Открытые контакты клемм модуля при эксплуатации находятся под напряжением величиной до 30 В. Любые подключения к модулю и работы по его техническому обслуживанию производятся только при отключенном питании модуля.
* Не допускается попадание влаги на контакты выходных соединителей и внутренние элементы модуля. Запрещается использование модуля при наличии в атмосфере кислот, щелочей, масел и иных агрессивных веществ.
* Подключение, регулировка и техническое обслуживание модуля должны производится только квалифицированными специалистами, изучившими настоящее руководство по эксплуатации.

## Характеристика модуля

### Предназначение и описание модуля

- Название: Модуль вывода, 8 аналоговых каналов вывода, Modbus RTU/ASCII (RS485).
- Артикул: MO-AO8-SL.
- Модуль аналогового вывода MO-AO8 Modbus подключается по шине Modbus в режиме Slave.
- Модуль MO-AO8 имеет 8 аналоговых выходов: по току (0-20 мА, 4-20 мА) и напряжению (0-10 В).
- Модуль подключается к магистрали RS485 с помощью двухпроводной витой пары. Коммуниукация осуществляется по протоколу Modbus RTU/ASCII.
- Модуль предназначен для монтажа на шине DIN в соответствие со стандартом DIN EN 5002.
- Для индикации состояния модуль снабжен набором светодиодов, расположенных на корпусе устройства.
- Конфигурация устройства производится двумя способами: с помощью интерфейса USB и с помощью протокола Modbus.

### Спецификация

<table>
  <tr>
    <td>
      Питание
    </td>
    <td>
      Напряжение
    </td>
    <td>
      12-24 В DC±20%
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Максимальная сила тока
    </td>
    <td>
      120 мА @ 12 В / 100 мА @ 24 В
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Скорость связи
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
      2400 - 115200 бит/с
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Выходы
    </td>
    <td>
      Количество выходов
    </td>
    <td>
      8
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Выход сопротивление
    </td>
    <td>
      0-10 В (разрешение 1,5 мВ)
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Выходной ток
    </td>
    <td>
      0-20 мА ( разрешение 5 мкA)
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Выходной ток
    </td>
    <td>
      4-20 мА (результат в промилле — 1000 шагов) ( разрешение 16 мкA)
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Разрешение преобразователя
    </td>
    <td>
      12 бит
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Время обработки ADC
    </td>
    <td>
      16 мс / канал
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Температура
    </td>
    <td>
      Рабочая
    </td>
    <td>
      -20°C ÷ +65°C
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Хранения
    </td>
    <td>
      -40°C ÷ +85°C
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Разъемы
    </td>
    <td>
      Питания
    </td>
    <td>
      2 пин
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Коммуникации
    </td>
    <td>
      3 пин
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Выхода
    </td>
    <td>
      2 x 10 пин
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Quick Connector
    </td>
    <td>
      IDC10
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Конфигурационные
    </td>
    <td>
      MiniUSB
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Габариты
    </td>
    <td>
      Длина
    </td>
    <td>
      120 мм
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Высота
    </td>
    <td>
      101 мм
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
    </td>
    <td>
      Глубина
    </td>
    <td>
      22,5 мм
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Интерфейс
    </td>
    <td>
      RS485
    </td>
    <td>
      До 128 устройств
    </td>
  </tr>
</table>

### Габариты модуля

Внешний вид и размеры модуля представлены на рисунке. Модуль фиксируется на шине DIN. Разъемы питания, коммуникационные, входа находятся снизу и сверху модуля. Разъемы конфигурационные USB и индикаторы находятся на передней панели модуля.

![](images/MO-AO8-SL/overview.png) {.img-responsive}

## Конфигурация связи

### Заземление и экранирование

Монтаж модуля вблизи других устройств, генерирующих электромагнитное излучение (реле, контакторы, трансформаторы, электроконтроллеры и т.д.) может вызвать электрические помехи питания устройства и сигнальных проводов, а также негативные последствия для системы. Правильное заземление, а также другие меры безопасности необходимо произвести на этапе установки. Меры безопасности: заземление блока управления, заземление модуля, заземление экранированных проводников, защита переключающих устройств, правильно подобранные типы кабелей и сечения проводников.

### Терминатор

Эффекты передающей линии часто вызывают проблемы в информационно- коммуникационных сетях. Эти проблемы часто касаются подавления отраженного сигнала в сети. Чтобы ликвидировать наличие отражений на концах кабелей, необходимо на двух концах кабеля использовать резистор с сопротивлением, равным сопротивлению данной линии. В случае с витой парой, типовое значение - 120 Ом.

### Определение адреса модуля в сети

В Таблице 1 представлен способ настройки переключателей для определения адреса модуля. С помощью переключателей возможна настройка адреса от 0 до 31. Адреса от 32 до 255 можно настраивать с помощью интерфейса RS485 или USB.

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      Adr
    </td>
    <td>
      SW5
    </td>
    <td>
      SW4
    </td>
    <td>
      SW3
    </td>
    <td>
      SW2
    </td>
    <td>
      SW1
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      Adr
    </td>
    <td>
      SW5
    </td>
    <td>
      SW4
    </td>
    <td>
      SW3
    </td>
    <td>
      SW2
    </td>
    <td>
      SW1
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      Adr
    </td>
    <td>
      SW5
    </td>
    <td>
      SW4
    </td>
    <td>
      SW3
    </td>
    <td>
      SW2
    </td>
    <td>
      SW1
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      0
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      11
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      22
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      1
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      12
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      23
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      2
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      13
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      24
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      3
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      14
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      25
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      4
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      15
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      26
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      5
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      16
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      27
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      6
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      17
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      28
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      7
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      18
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      29
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      8
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      19
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      30
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      9
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      20
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      31
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      10
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#cfe2f3">
      21
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td bgcolor="#f4cccc">
      OFF
    </td>
    <td bgcolor="#b6d7a8">
      ON
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
    </td>
    <td>
    </td>
  </tr>
</table>

### Типы регистров Modbus

В модуле есть 4 типа доступных переменных.

<table>
  <tr>
    <th>
      <b>Тип</b>
    </th>
    <th>
      <b>Начальный адрес</b>
    </th>
    <th>
      <b>Переменная</b>
    </th>
    <th>
      <b>Доступ</b>
    </th>
    <th>
      <b>Команда Modbus</b>
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      1
    </td>
    <td>
      00001
    </td>
    <td>
      Coils
    </td>
    <td>
      Чтение и запись
    </td>
    <td>
      1, 5, 15
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      2
    </td>
    <td>
      10001
    </td>
    <td>
      Discrete inputs
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
    <td>
      2
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      3
    </td>
    <td>
      30001
    </td>
    <td>
      Input registers
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
    <td>
      3
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      4
    </td>
    <td>
      40001
    </td>
    <td>
      Holding registers
    </td>
    <td>
      Чтение и запись
    </td>
    <td>
      4, 6, 16
    </td>
  </tr>
</table>

### Настройка коммуникации

Данные в модулях хранятся в 16 битных регистрах. Доступ к регистрам производится посредством протокола Modbus RTU или Modbus ASCII.

#### Параметры по умолчанию

Конфигурацию по умолчанию можно вернуть с помощью переключателя SW6.

<table>
  <tr>
    <td>
      Скорость передачи, бит/с
    </td>
    <td>
      19200
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Четность
    </td>
    <td>
      Нет
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Кол-во стоповых битов
    </td>
    <td>
      1
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Задержка ответа, мс
    </td>
    <td>
      0
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Режим Modbus
    </td>
    <td>
      RTU
    </td>
  </tr>
</table>

#### Восстановление конфигурации по умолчанию

Для восстановления конфигурации по умолчанию необходимо при выключенном питании модуля переключить SW6, а затем включить питание. В модуле должны начать мигать индикаторы питания (светодиоды) и коммуникации. Все настройки будут перезаписаны. Внимание! Во время восстановления конфигурации по умолчанию будут удалены все значения записанные в регистрах модуля!

#### Конфигурационные регистры

<table>
  <tr>
    <th>
      Адрес
    </th>
    <th>
      Название
    </th>
    <th>
      Значения
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40003
    </td>
    <td>
      Скорость передачи
    </td>
    <td>
      0 - 2400
      <br>1 - 4800
      <br>2 - 9600
      <br>3 - 19200
      <br>4 - 38400
      <br>5 - 57600
      <br>6 - 115200
      <br>другое значение - значение * 10
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40005
    </td>
    <td>
      Четность
    </td>
    <td>
      0 - отсутствие
      <br>1 - нечетность
      <br>2 - четность
      <br>3 - всегда 1
      <br>4 - всегда 0
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40004
    </td>
    <td>
      Стоповые биты LSB
    </td>
    <td>
      1 - один стоповый бит
      <br>2 - 2 стоповых бита
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40004
    </td>
    <td>
      Стоповые биты MSB
    </td>
    <td>
      7 - 7 битов данных
      <br>8 - 8 битов данных
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40005
    </td>
    <td>
      Задержка ответа
    </td>
    <td>
      Время в мс
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      40007
    </td>
    <td>
      Режим Modbus
    </td>
    <td>
      0 - RTU
      <br>1 - ASCII
    </td>
  </tr>
</table>

## Светодиодные индикаторы

![](images/MO-AO8-SL/leds.gif) {.img-responsive}

<table>
  <tr>
    <th>
      Указатель
    </th>
    <th>
      Описание
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Питание
    </td>
    <td>
      Включенный светодиод означает, что модуль правильно подключен к источнику питания.
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Связь
    </td>
    <td>
      Светодиод включается, когда модуль получает правильный пакет данных и высылает ответ.
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      Состояние выходов
    </td>
    <td>
      Включенный светодиод означает, что выход подсоединен.
    </td>
  </tr>
</table>

## Подключение модуля

![](images/MO-AO8-SL/connection.jpg) {.img-responsive}

## Открытие корпуса

![](images/MO-AO8-SL/disassemble.jpg) {.img-responsive}

1.  Снять клемму, надавливая и смещая в направлении центра корпуса. Обратить внимание на находящуюся под клеммой пружину.
2.
3.  Разделить корпус осторожно открывая клеммы (с помощью тонкой отвертки), находящиесяв местах, которые показаны на рис. 4

## Конфигурация типа выхода

Чтобы изменить тип выхода (по умолчанию токовый) на выход по напряжению, кроме настройки соответствующих значений конфигурационных регистров (регистры 40069 — 40076) необходимо внутри изменить позиции перемычек в соответствие с рисунком.

![](images/MO-AO8-SL/input_type.jpg) {.img-responsive}

## Настройка переключателей

![](images/MO-AO8-SL/switch.png) {.img-responsive}

<table>
  <tr>
    <th>
      Переключатель
    </th>
    <th>
      Функция
    </th>
    <th>
      Описание
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      1
    </td>
    <td>
      Адрес модуля +1
    </td>
    <td rowspan="5">
      Настройка адреса модуля в диапазоне от 0 до 31
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      2
    </td>
    <td>
      Адрес модуля +2
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      3
    </td>
    <td>
      Адрес модуля +4
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      4
    </td>
    <td>
      Адрес модуля +8
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      5
    </td>
    <td>
      Адрес модуля +16
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      6
    </td>
    <td>
      Настройка модуля по умолчанию
    </td>
    <td>
      Настройка параметров передачи по умолчанию (см. параметры по умолчанию)
    </td>
  </tr>
</table>

## Регистры модуля

### Регистровый доступ

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>
        Адрес
      </th>
      <th>
        Адрес
        <br>DEC
      </th>
      <th>
        Адрес
        <br>HEX
      </th>
      <th>
        Название регистра
      </th>
      <th>
        Доступ
      </th>
      <th>
        Описание
      </th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>
        30001
      </td>
      <td>
        0
      </td>
      <td>
        0x00
      </td>
      <td>
        Версия/Тип
      </td>
      <td>
        Чтение
      </td>
      <td>
        Тип и версия устройства
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        30002
      </td>
      <td>
        1
      </td>
      <td>
        0x01
      </td>
      <td>
        Переключатели
      </td>
      <td>
        Чтение
      </td>
      <td>
        Состояние переключателей
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40003
      </td>
      <td>
        2
      </td>
      <td>
        0x02
      </td>
      <td>
        Скорость
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Скорость передачи
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40004
      </td>
      <td>
        3
      </td>
      <td>
        0x03
      </td>
      <td>
        Стоповые биты
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Кол-во стоповых битов
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40005
      </td>
      <td>
        4
      </td>
      <td>
        0x04
      </td>
      <td>
        Четность
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Бит четности
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40006
      </td>
      <td>
        5
      </td>
      <td>
        0x05
      </td>
      <td>
        Опоздание
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Опоздание ответа
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40007
      </td>
      <td>
        6
      </td>
      <td>
        0x06
      </td>
      <td>
        Тип Modbus
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Тип протокола Modbus
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40009
      </td>
      <td>
        8
      </td>
      <td>
        0x08
      </td>
      <td>
        Watchdog
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td>
        Watchdog
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40033
      </td>
      <td>
        32
      </td>
      <td>
        0x20
      </td>
      <td>
        Полученные пакеты MSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="2">
        Кол-во полученных пакетов
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40034
      </td>
      <td>
        33
      </td>
      <td>
        0x21
      </td>
      <td>
        Полученные пакеты LSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40035
      </td>
      <td>
        34
      </td>
      <td>
        0x22
      </td>
      <td>
        Ошибочные пакеты MSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="2">
        Кол-во полученных ошибочных пакетов
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40036
      </td>
      <td>
        35
      </td>
      <td>
        0x23
      </td>
      <td>
        Ошибочные пакеты LSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40037
      </td>
      <td>
        36
      </td>
      <td>
        0x24
      </td>
      <td>
        Высланные пакеты MSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="2">
        Кол-во высланных пакетов
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40038
      </td>
      <td>
        37
      </td>
      <td>
        0x25
      </td>
      <td>
        Высланные пакеты LSB
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        30051
      </td>
      <td>
        50
      </td>
      <td>
        0x32
      </td>
      <td>
        Выход
      </td>
      <td>
        Чтение
      </td>
      <td>
        Зажженый бит, если выход !=0
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40053
      </td>
      <td>
        52
      </td>
      <td>
        0x34
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 1
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="8">
        Значение аналогового выхода:в мВ для выходов по напряжению (макс. 10240);
        <br>в мкА для выходов по току 0-20 мА (макс. 20480);
        <br>в ‰ для выходов по току 4-20 мА (макс. 1000)
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40054
      </td>
      <td>
        53
      </td>
      <td>
        0x35
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 2
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40055
      </td>
      <td>
        54
      </td>
      <td>
        0x36
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 3
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40056
      </td>
      <td>
        55
      </td>
      <td>
        0x37
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 4
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40057
      </td>
      <td>
        56
      </td>
      <td>
        0x38
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 5
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40058
      </td>
      <td>
        57
      </td>
      <td>
        0x39
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 6
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40059
      </td>
      <td>
        58
      </td>
      <td>
        0x3A
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 7
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40060
      </td>
      <td>
        59
      </td>
      <td>
        0x3B
      </td>
      <td>
        Аналоговый выход 8
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40061
      </td>
      <td>
        60
      </td>
      <td>
        0x3C
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 1
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="8">
        Значение по умолчанию выходов, устанавливаемое во время включения питания, а также в результате начала работы watchdog
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40062
      </td>
      <td>
        61
      </td>
      <td>
        0x3D
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 2
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40063
      </td>
      <td>
        62
      </td>
      <td>
        0x3E
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 3
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40064
      </td>
      <td>
        63
      </td>
      <td>
        0x3F
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 4
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40065
      </td>
      <td>
        64
      </td>
      <td>
        0x40
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 5
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40066
      </td>
      <td>
        65
      </td>
      <td>
        0x41
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 6
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40067
      </td>
      <td>
        66
      </td>
      <td>
        0x42
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 7
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40068
      </td>
      <td>
        67
      </td>
      <td>
        0x43
      </td>
      <td>
        Выходное значение по умолчанию 8
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40069
      </td>
      <td>
        68
      </td>
      <td>
        0x44
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 1
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
      <td rowspan="8">
        Конфигурация режима выхода:
        <br>0 — выход выключен;
        <br>1 — выходное напряжение;
        <br>2 — выход токовый 0-20 мА;
        <br>3 — выход токовый 4-20 мА;
        <br>Внимание! Чтобы изменения вступили в силу, необходимо переставить джампер внутри модуля. (6 — Конфигурация типа выхода)
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40070
      </td>
      <td>
        69
      </td>
      <td>
        0x45
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 2
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40071
      </td>
      <td>
        70
      </td>
      <td>
        0x46
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 3
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40072
      </td>
      <td>
        71
      </td>
      <td>
        0x47
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 4
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40073
      </td>
      <td>
        72
      </td>
      <td>
        0x48
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 5
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40074
      </td>
      <td>
        73
      </td>
      <td>
        0x49
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 6
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40075
      </td>
      <td>
        74
      </td>
      <td>
        0x4A
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 7
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>
        40076
      </td>
      <td>
        75
      </td>
      <td>
        0x4B
      </td>
      <td>
        Конфигурация выхода 8
      </td>
      <td>
        Чтение и запись
      </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

### Побитовый доступ

<table>
  <tr>
    <th>
      Адрес
    </th>
    <th>
      Адрес
      <br>DEC
    </th>
    <th>
      Адрес
      <br>HEX
    </th>
    <th>
      Название регистра
    </th>
    <th>
      Доступ
    </th>
    <th>
      Описание
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      801
    </td>
    <td>
      800
    </td>
    <td>
      0х320
    </td>
    <td>
      Выход 1
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
    <td rowspan="8">
      Если выход по напряжению или по току больше 0, то соответствующий бит будет зажжен.
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      802
    </td>
    <td>
      801
    </td>
    <td>
      0х321
    </td>
    <td>
      Выход 2
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      803
    </td>
    <td>
      802
    </td>
    <td>
      0х322
    </td>
    <td>
      Выход 3
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      804
    </td>
    <td>
      803
    </td>
    <td>
      0х323
    </td>
    <td>
      Выход 4
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      805
    </td>
    <td>
      804
    </td>
    <td>
      0х324
    </td>
    <td>
      Выход 5
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      806
    </td>
    <td>
      805
    </td>
    <td>
      0х325
    </td>
    <td>
      Выход 6
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      807
    </td>
    <td>
      806
    </td>
    <td>
      0х326
    </td>
    <td>
      Выход 7
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>
      808
    </td>
    <td>
      807
    </td>
    <td>
      0х327
    </td>
    <td>
      Выход 8
    </td>
    <td>
      Чтение
    </td>
  </tr>
</table>

## Конфигурационная программа

Программное обеспечение - “Конфигуратор” - служит для настройки регистров ответственных за коммуникацию модуля с шиной Modbus, а также для чтения и записи текущих значений остальных регистров модуля. Благодоря программе также можно удобным способом тестировать систему и следить за изменениями в регистрах в режиме реального времени. Коммуникация с модулем производится посредством кабеля USB. Для взаимодействия программного обеспечения с модулем нет необходимости устанавливать какие-либо драйверы.

![](images/MO-AO8-SL/configurator.png) {.img-responsive}

